不要讓依法治國變成豆腐渣

不要讓依法治國變成豆腐渣（李柱銘）

上周六是汶川大地震十周年。災後十年，當地人民的生活可能已重回軌道，但他們心裏的創傷肯定未能平復。因為當年災情慘重，不僅是天災，更多是人禍，許多校舍在地震中粉碎式倒塌，這樣的豆腐渣工程導致學童傷亡特別嚴重。可是，四川省官員矢口否認，聲稱經專家研究後發現「地震級別高、強度大」，才是建築物嚴重受損的主因。如此硬生生地將真相活埋，無疑是在難屬的傷口上撒鹽。

面對官方的失實定論，部份家屬至今鍥而不捨，要求當局嚴懲豆腐渣工程責任人。早前，有香港記者在當地採訪時被打傷，打人者其後被揭發為村官，其中一人更隸屬「突發公共事件防範和應急處置領導小組」的「網格員」，負責「及時排查上報不安定因素、不安全隱患等各類動態信息」，換句話說，妨礙媒體進行非官方安排的採訪，實在是他們的職責。

事實上，自災區大量豆腐渣工程曝光以後，四川省政府一直千方百計封鎖消息，早在災後一年，境外傳媒在災區的採訪已受阻，甚而被襲擊、逮捕。另外，協助遇難學生家屬的維權人士亦被當局拘禁，其中發起「5.12學生遇難名單」調查並追究豆腐渣工程的譚作人，更因而入獄5年，而他在2014年獲釋後仍遭當局嚴密監控。

當局固然以為只要繼續打壓民眾的維權呼聲，無論是由眾多豆腐渣工程得來的賄款，以至災後侵吞重建捐款，均能瞞天過海。然而，習近平上台以來一直致力反腐，並已打破不少「慣例」，如刑不上常委、退休即安全等，肅清貪官污吏的目標非常明確。但為何四川省的官員仍如此明目張膽呢？

中共內部的貪腐劣根性可謂根深柢固，根本就沒有幾個人能獨善其身，故必須從制度上徹底整頓。相信習近平也明白這一點，他2014年提出「四個全面」戰略佈局──全面建成小康社會、全面深化改革、全面推進依法治國、全面從嚴治黨，並寫入中共黨章內。

此後，他經常公開強調依法治國的重要性，去年10月，他在十九大報告提出「全面依法治國是國家治理的一場深刻革命」，要在社會上「樹立憲法法律至上、法律面前人人平等的法治理念」。及至今年3月，十三屆全國人大會議憲法修訂案，設立監察委員會，同時通過了《中華人民共和國監察法》，將所有行使公權力的公職人員都納入監察對象。

不追究問責談何法治

國內外都非常關注這些崇高的法治理念如何在內地落實，筆者便曾建議中央政府可參考香港累積多年的肅貪倡廉經驗。雖然近年廉署的公信力大不如前，被外界視為治港者打壓異己的政治工具，不過，在港英政府年代，廉署在反貪方面的成就備受國際間肯定，獲多國仿效及派員來港學習，有的政府甚至會聘請前廉署高層為顧問，協助制訂反貪措施，國家委實也可以考慮這樣做。

習近平明顯高度重視依法治國和強調要從嚴治黨，然而，四川省官員卻依然故我，中飽私囊，無視法紀。這豈不是摑了領導人一巴嗎？

因此，一日汶川大地震的豆腐渣工程未獲中央領導層正視，一日牽涉在內的官員，包括黨內高層，未被依法懲處，一日未還災民一個公道，一日維權人士莫須有的罪名未獲平反，國家一日都不是依法治國、從嚴治黨，而人民亦只會認為「法律面前人人平等」不過是口號而已。與此同時，沒有法治的國家，領導人偉大的中國夢亦不可能實現。

李柱銘